\section{Asymetrické kryptosystémy (šifra RSA, Diffie-Hellman, RSA digitální podpis), hešovací funkce (SHA-2, HMAC).}
Asymetrické šifry
Základním principem asymetrických šifer je to, že pro šifrování a dešifrování se používají \textbf{různé klíče}. Převod jednoho klíče na druhý je \textbf{těžký / nemožný}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{RSA} (iniciály autorů Rivest, Shamir, Adleman)
	\begin{itemize}
		\item RSA  je šifra s veřejným klíčem.
		\item Algoritmus vhodný jak pro podepisování, tak šifrování. 
		\item Používá se i dnes, přičemž při dostatečné délce klíče je považován za bezpečný.
		\item Bezpečnost RSA je postavena na předpokladu, že rozložit velké číslo na součin prvočísel (\textbf{faktorizace}) je velmi obtížná úloha. Z čísla $ n=pq$  je tedy v rozumném čase prakticky nemožné zjistit činitele $ p$ a $q$, neboť není znám žádný algoritmus faktorizace, který by pracoval v polynomiálním čase vůči velikosti binárního zápisu čísla $n$. Naproti tomu násobení dvou velkých čísel je elementární úloha.
		\item Pokud je šifrovací klíč známý je dešifrovací klíč vygenerovatelný s 		použitím malého počtu operací.
		\item RSA je šifrovací systém VK a je založený na modulárním umocňování.
		\item Klíčem je dvojice ($e, n$) -- exponent a modul. Číslo $n$ je součinem dvou prvočísel $p$ a $q$, tj. $n = pq$ a $gcd(e, \Phi(n)) = 1$
		\item Generování VK a SK
		
		\begin{itemize}

			\item Subjekt, který má být vlastníkem SK (adresát zašifrovaných zpráv nebo odesílatel podepsaných zpráv), najde 2 velká náhodná prvočísla $p$ a $q$ se 100 dekadickými číslicemi. K tomu se využije Rabin-Millerův pravděpodobnostní test (pro 100 svědků).
			\item Vypočítáme $n = pq$, $\Phi(n) = (p - 1)(q - 1)$.
			\item Zvolíme $e, 1 < e < n, gcd(e, \Phi(n)) = 1$ a spočítáme $d =|e^{-1}|_{\Phi(n)}$.

			\item VK $ = (n, e)$ a SK $ = (n, d)$
		\end{itemize}
	\item Postup (de)šifrování -- převést na dvojcifry, seskupit do bloků, pak $c=|p^e|_n$. Dešifrování pomocí $p=|c^d|_n$ a platí $de \equiv k\Phi(n)+1$ pro nějaké celé číslo $k$.
	\item Příklad
		\begin{itemize}
			\item Šifrovací modul je součinem dvou prvočísel 43 a 59. Potom 		dostáváme $n = 43 * 59 = 2537$ jako modul.

			\item $e = 13$ je exponent, kde platí $gcd (e, \Phi(n)) = gcd (13, 42 * 58) = 1$.
			\item Dále plati $\Phi(2537) = (43 - 1) * (59 - 1) = 42 * 58 = 2436$.
			\item Pro zašifrování zprávy PU, převedeme OT do číselných ekvivalentů písmen textu $\rightarrow$ vytvoříme bloky o délce 4 číslic (n je 4ciferné!) a dostáváme: $1520$.
			\item Pro šifrování bloku OT do bloku ŠT použijme vztah $c = |m^{13}|_{2537}$. Šifrovaním prvního bloku OT 1520 dostáváme blok ŠT $c =|(1520)^{13}|_{2537} = 95$.
			\item Pro dešifrování zprávy, která byla zašifrována RSA šifrou, musíme	najít inverzi $e = |13^{-1}|_{\Phi(n)}$, kde $\Phi(n) = \Phi(2537) = 2436$.
			\item S použitím Euklidova algoritmu získáme číslo $d = 937$, které je
			multiplikativní inverzí čísla $13$ modulo $2436$.
			\item K dešifrování bloku c ŠT použijeme vztah: $m = |c^{937}|_{2537}, 0 \leq m \leq 2537$,
který platí, protože $|c^{937}|_{2537} = |(m^{13})^{	937}|_{2537} = |m * (m^{2436})^5|_ {2537} = m$, kde jsme použili Eulerovu větu $|m^{\Phi(2537)}|_{2537} = |m^{2436}|_{2537} = 1$, když platí $gcd (m, 2537) = 1$, a to je splneno pro každý blok/zprávu $m$ OT.

		\end{itemize}
	\item V případě, kdy neznáme hodnoty $p$4 a $q$, je nalezení $\Phi(n)$ podobně
	složité jako faktorizace celého čísla $n$.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Digitální podpis}
		\begin{itemize}
			\item RSA lze použít pro posílání podepsaných zpráv (pošta, bankovnictví, obchod). Ověřuje, že zpráva přišla od oprávněného odesílatele.
			\item Postup -- Subjekt 1 "dešifruje" svým SK, subjekt 1 zašifruje VK subjektu 2, pošle zprávu subjektu 2, subjekt 2 dešifruje svým SK, subjekt 2 "zašifruje" VK subjektu 1 -- není nikdo jiný kromě subjektu 1, který by byl schopen zprávu vygenerovat.
			\item Autenticita (nikdo jiný nemůže dokument podepsat).
			\item Ověřitelnost, integrita (zpráva nelze změnit bez změny podpisu).
			\item Nepopiratelnost (odesílatel nemůže popřít odeslání zprávy).
			\item Verifikované digitální podpisy -- využití důvěryhodné třetí strany (arbitr) ověřující zprávy.
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/digitalni_podpis}
			\caption{Schéma digitálního podpisu}
			\label{fig:digitalnipodpis}
		\end{figure}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Diffie-Hellman}
		\begin{itemize}
			\item Metoda zřízení spolecného klíče. $m$ prvočíslo a $a$ celé číslo $gcd(a,m)=1$, každý subjekt si vybere $k$ aby $gcd(m-1,k)=1$ (nemusí být nutně splněno, ale narušuje se bezpečnost šifry); subjekty si vezmou $a$, umocní $y=|a^k|_m$ a pošlou dále, postup se opakuje ($a$ nahrazeno $y$) dokud neumocní všechny subjekty, poté je $y$ společným klíčem.
			\item Metoda využívá exponenciální šifru. Čísla $a$ a $m$ jsou veřejná.
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/DH}
				\caption{Ukázka Diffie-Hellmana}
				\label{fig:dh}
			\end{figure}
		\end{itemize}

	\item \textbf{Hešovací funkce}
	\begin{itemize}
		\item Zobrazení velké množiny vzorů do omezené množiny obrazů, ale stále je výpočetně nemožné najít stejný vzor.
		\item Jednosmerné funkce
		\begin{itemize}
			\item 1. typu -- Jednosměrnost je dána násobením versus faktorizace		dvou velkých prvočísel $p$ a $q$.
			\item 2. typu -- Jednosměrnost je dána znalostí "padacích vrátek",	například u asymetrické	kryptografie je to klíč.
		\end{itemize}
		\item Hašovací funkce $h$ zpracovává prakticky neomezene dlouhá	vstupní data $M$ na krátký výstupní hašový kód $h(M)$ pevné a předem stanovené délky $n$ bitů.
		\item Bezkoliznost:
			\begin{itemize}
				\item 1. řádu -- Odolnost proti kolizi a požaduje, aby bylo výpocetně nezvládnutelné nalezení libovolných dvou různých (byť nesmyslných) zpráv $M$ a $M\prime$	tak, že $h(M) = h(M\prime)$.
				\item 2. řádu -- Odolnost proti nalezení 2. vzoru, jestliže pro daný
				náhodný vzor $x$ je výpocetně nezvládnutelné nalézt 2. vzor $y \not = x$ tak, že $h(x) = h(y)$.

			\end{itemize}
		\item Odolnost proti kolizi:
			\begin{itemize}
				\item Kolize 1. řádu -- složitost $2^{\frac{n}{2}}$ díky narozeninovému paradoxu.
				\item Kolize 2. řádu -- složitost $2^{n}$.
			\end{itemize}
		\item Pojem bezkoliznosti
			\begin{itemize}
				\item Kolizí existuje velké množství, ale nalezení jen jedné kolize je nad naše výpočetní možnosti, i když zohledníme narozeninový paradox.

				\item Z principu definice hašovací funkce plyne jak existence obrovského množství kolizí, ale stejne tak skutečnost, že nalezení těchto kolizí je pro nás příliš težká a výpočetně neproveditelná úloha. 
			\end{itemize}
		\item Zarovnání:
			\begin{itemize}
				\item U moderních hešovacích funkcí může být zpráva velice dlouhá, například $2^{64}$ $\rightarrow$ zpracovávání po částech, ne najednou (z paměťových důvodů).
				\item nutnost hašování zprávy po blocích a sekvencní způsob $\implies$
				nutnost zarovnání vstupní zprávy na celistvý pocet bloků před 	hašováním.
				\item Dnešní funkce přidávají bit $1$ a poté do bloku vyplňují $0$.
				\item Damgard-Merklovo zesílení -- posledních 64 bitů (za paddingem, ale musí zůstat v bloku) je použito pro uložení velikosti zprávy.
			\end{itemize}
		\item \textbf{Princip hash}
		\begin{itemize}
			\item Hash je počítána iterativně --kompresní funkce bere výstup z předchozího bloku a aktuální blok.
			\item Pokud je kompresní funkce bezkolizní, je bezkolizní i hash.
			\item Kompresní funkci musí být robustní (dokonale promíchat bity).
			\item Pro hash lze použít použít blokovou šifru, kde klíčem je zpracovávaný text a hodnotou je hash předchozího bloku.
			\item Blok zprávy je obvykle větší než klíč -- bloková šifra se aplikuje několikrát za sebou (v rundách).
			
		\end{itemize}

		\item \textbf{SHA-2}
		\begin{itemize}
			\item SHA-224, SHA-256, SHA-384 a SHA-512
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/hash_fun}
				\caption{Porovnání hešovacích funkci}
				\label{fig:hashfun}
			\end{figure}
			\item Nejvýznamnejší rozdíly jsou v délce hašového kódu, který určuje 	odolnost hašového kódu vůči nalezení kolizí 1. a 2. řádu. Na druhé straně struktura hašovacích funkcí (kompresních funkcí) je téměř stejná.

			\item Využití:
				\begin{itemize}
					\item Kontrola integrity (kontrola shodnosti velkých souborů dat).
					\item Ukládání a kontrola přihlašovacích hesel.
					\item Nepadelatelná kontrola integrity.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item \textbf{HMAC}
			\begin{itemize}
				\item Klícované hašové autentizační kódy zpráv HMAC zpracovávají 	hašováním nejen zprávu $M$, ale spolu s ní i nějaký tajný klíč $K$.
				\item Jsou proto podobné autentizacnímu kódu zprávy MAC, ale místo
				blokové šifry využívají hešovací funkci.
				\item Používají se jak k nepadelatelnému zabezpečení zpráv, tak k 	autentizaci (prokazováním znalosti tajného klíce $K$).
				\item HMAC je obecná konstrukce, která využívá obecnou hešovací
				funkci. Podle toho, jakou hešovací funkci používá konkrétně, se 
				oznacuje výsledek, například HMAC-SHA-1($M, K$) používá SHA-1,
				$M$ je zpráva a $K$ je tajný klíč.
				\item Kód se připojí za zprávu a detekuje neúmyslnou chybu při přenosu. Útočník HMAC nemůže změnit (nelze bez znalosti klíče). Při autentizaci se vyšle náhodný řetězec -- druhá strana z něj vytvoří HMAC (zná $K$) a odesílatel tak ví, že posílá správné osobě.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
